Les ouvriers non qualifiés travaillant par enlèvement ou formage de métal sont chargés d’alimenter, surveiller et décharger des machines-outils. Les métiers les plus caractéristiques sont ceux d’aléseur, décolleteur, ajusteur, fraiseur, tourneur, chalumiste, chargeur de four, cisailleur de métaux, plieur en tôlerie, machiniste sur marteau pilon. Leurs effectifs ont fortement diminué entre le début des années 1980 et le milieu des années 1990, puis à nouveau depuis le début des années 2000. Ils s’élèvent à 41 000 en moyenne sur la période 2012-2014.Cette population reste très masculine (75 %). Les femmes n’occupent que 17 % des emplois parmi les moins de 30 ans. Le niveau de diplôme s’accroît : alors que près des trois-quarts de ces ouvriers ne possédaient aucun diplôme ou au maximum le CEP ou le brevet des collèges il y a trente ans, désormais les deux tiers d’entre eux possèdent un diplôme, le plus souvent un CAP ou un BEP, ou sont en cours d’études initiales.La proportion de jeunes de moins de 30 ans qui exercent ce métier est passée de 48 % à 36 % en trente ans, tandis que la part des 50 ans ou plus a presque doublé. Les 15-24 ans représentent cependant presque un quart des effectifs, du fait du développement de l’apprentissage. Si les contrats à durée indéterminée (71 %) restent la forme statutaire de référence, l’intérim (15 %), l’apprentissage (8 %) et l’usage de contrats à durée déterminée (6 %) se sont développés de façon importante ces dernières années. Le renouvellement de ces emplois demeure pourtant faible.Le travail de nuit est plus fréquent que pour l’ensemble des métiers et concerne 17 % des ouvriers non qualifiés travaillant par enlèvement ou formage de métal. Plus de la moitié de ces ouvriers perçoivent un salaire mensuel net inférieur à 1 500 €.Le métier d’ouvrier non qualifié travaillant par enlèvement ou formage de métal est l’un des rares métiers pour lesquels le nombre de demandeurs d’emploi a baissé ces dernières années. Leur nombre reste cependant toujours important par rapport au nombre de personnes qui exercent ce métier. 59 % des demandeurs d’emploi ne détiennent aucun diplôme (contre 37 % parmi les effectifs en emploi).
